
\subsection{Двонейтринний подвійний бета-розпад}

Двонейтринний подвійний бета-розпад ($2\nu2\beta^{\mp}$), як процес другого порядку малості, що є дозволеним в межах СМ, являє собою перетворення ядра $(Z,A)$ зі зміною заряду на дві одиниці $(Z \pm 2,A)$. Вперше на можливість подвійного бета-розпаду вказала Марія Гепперт-Майер у 1935 році \cite{2b_decay_Goeppert}. Цей розпад можна описати наступними схемами:

\begin{equation}
	\label{eq:2n2b-}
	(A, Z) \rightarrow (A, Z + 2) + 2e^{-} + 2\bar{\nu}_{e}
\end{equation}

\begin{equation}
	\label{eq:2n2b+}
	(A, Z) \rightarrow (A, Z - 2) + 2e^{+} + 2\nu_{e}
\end{equation}

Також, можливі процеси поглинання електрону із вильотом позитрону ($2\nu\varepsilon\beta^+$) та подвійного електронного поглинання ($2\nu2\varepsilon$) \cite{2neb_article}, що описуються формулами:

\begin{equation}
	\label{eq:2neb}
	e^{-} + (A, Z) \rightarrow (A, Z - 2) + e^{+} + 2\nu_{e}
\end{equation}

\begin{equation}
	\label{eq:2n2e}
	2e^{-} + (A, Z) \rightarrow (A, Z - 2) + 2\nu_{e}
\end{equation}

Процес двонейтринного $2\nu2\beta^-$-розпаду було спостережено і досліджено для 11 ядер з  періодом напіврозпаду $T_{1/2}$, що приймає значення в межах $10^{18} - 10^{24}$ років \cite{Barabash}. Процес $2\nu2\varepsilon$-розпаду спостерігався для ядра $^{124}$Xe з періодом напіврозпаду $1.8 \times 10^{22}$ років \cite{Nature_Xenon_2n2e}. Також є вказівки на $2\nu2\varepsilon$-розпад ядер $^{78}$Kr \cite{Kr_2neb} і $^{130}$Ba \cite{Ba_2neb}, які потребують перевірки.

\subsection{Безнейтринний подвійний бета-розпад}

Процес безнейтринного подвійного бета-розпаду ($0\nu2\beta$) є заборонений в СМ через те, що порушує лептонне число на дві одиниці \cite{0n2b_article}. Процес $0\nu2\beta^{\mp}$ описується наступною схемою:

\begin{equation}
	\label{eq:0n2b}
	(A, Z) \rightarrow (A, Z \pm 2) + 2e^{\mp}
\end{equation}

Пошук безнейтринного $2\beta$-розпаду відіграє важливу роль у дослідженні природи нейтрино. Спостереження цього процесу дозволить визначити її масу, природу (частинка Майорани чи Дірака) та перевірити закон збереження лептонного числа. Дослідження $0\nu\varepsilon\beta^+$ та $0\nu2\varepsilon$ розпадів дозволить визначити його механізм та зокрема з'ясувати внесок домішок правих струмів у $0\nu2\beta$ розпад \cite{Right_currents, Deppisch_2012}.

\subsection{Значення періоду напіврозпаду для різних ядер}

Для $0\nu2\beta$ моди розпаду обмеження на період напіврозпаду досягають рівня $10^{23}-10^{26}$ для різних нуклідів (див. Таблицю \ref{table:0n2b_review}). 

\begin{table}[h]
	\small
	\centering
	\caption{Обмеження на $T^{0\nu}_{1/2}$ та $<{m_{2\beta}}>$ (90\% C.L) отримані в сучасних експериментах \cite{2b_new_paper}.}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|} 
		\hline
		Ізотоп & $T^{0\nu}_{1/2}$ ($\times 10^{25}$ р.) & $<{m_{2\beta}}>$ (еВ) & Експеримент \\
		\hline \hline
		$^{48}$Ca & $>5.8\times 10^{-3}$ & $<3.5-22$ & ELEGANT-IV \cite{0n2b_review_ELEGANT} \\
		\hline
		$^{76}$Ge & $>8.0$ & $<0.12-0.26$ & GERDA \cite{0n2b_review_GERDA} \\
		\hline
		$^{76}$Ge & $>1.9$ & $<0.24-0.52$ & Majorana Demonstrator \cite{0n2b_review_MajoranaDemonstrator} \\
		\hline
		$^{82}$Se & $>3.6\times 10^{-2}$ & $<0.89-2.43$ & NEMO-3 \cite{0n2b_review_Nemo3-1}\\
		\hline
		$^{96}$Zr & $>9.2\times 10^{-4}$ & $<7.2-19.5$ & NEMO-3 \cite{0n2b_review_Nemo3-2} \\
		\hline
		$^{100}$Mo & $>1.1\times 10^{-1}$ & $<0.33-0.62$ & NEMO-3 \cite{0n2b_review_Nemo3-3} \\
		\hline
		$^{116}$Cd & $>1.9\times 10^{-2}$ & $<1.2-1.8$ & Aurora  \cite{Aurora_experiment} \\
		\hline
		%$^{128}$Te & $>1.1\times 10^{-2}$ & - & - \cite{0n2b_review_128Te} \\
		% \hline
		$^{130}$Te & $>1.5$ & $<0.11-0.52$ & CUORE \cite{0n2b_review_CUORE} \\
		\hline
		$^{136}$Xe & $>10.7$ & $<0.061-0.165$ & KamLAND-Zen \cite{0n2b_review_KamLAND-Zen} \\
		\hline
		$^{136}$Xe & $>1.8$ & $<0.15-0.40$ & EXO-200 \cite{0n2b_review_EXO200} \\
		\hline
		$^{150}$Nd & $>2.0\times 10^{-3}$ & $<1.6-5.3$ & NEMO-3 \cite{0n2b_review_NEMO3-150Nd} \\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{table:0n2b_review}
\end{table} 

\subsection{Визначення маси нейтрино}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{chapter1/Goals}
	\caption{Залежність ефективної маси $<m_{\beta\beta}>$ від спостережуваної кінематичної маси нейтрино $m_{\beta}$ та її космологічних обмежень $\Sigma$. Варіацію параметрів осциляцій нейтрино наведено в межах $3\sigma$. Зображено області нормальної та оберненій ієрархії мас нейтрино.}
	\label{fig:goals}
\end{figure}

Знаючи періоду напіврозпаду $T^{0\nu}_{1/2}$ можна визначити абсолютну масу нейтрино $|{m_{2\beta}}|$ за формулою:

\begin{equation}
	\label{eq:mass}
	(T^{0\nu}_{1/2})^{-1} = |{m_{2\beta}}|^2 |M^{0\nu}|^2 G^{0\nu}(Q,Z),
\end{equation}
де $M^{0\nu}$ - ядерний матричний елемент, а $G^{0\nu}(Q,Z)$ - інтеграл по фазовому простору.

На Рис. \ref{fig:goals} наведено залежності трьох спостережуваних величин мас нейтрино. У випадку нормальної ієрархії, ефективна маса $<m_{\beta\beta}>$ повинна приймати значення порядку меВ. У випадку інвертованої ієрархії мас нейтрино $<m_{\beta\beta}>$ лежить в межах 0.01-0.05 еВ. Така маса нейтрино може бути спостережена у майбутніх великомасштабних експериментах, що  розробляються.
